\documentclass{article}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb, amsthm, amsrefs}
\usepackage[dutch]{babel}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\theoremstyle{plain}
\newtheorem{definitie}{Definitie}
\newtheorem{stelling}{Stelling}
\newtheorem{lemma}{Lemma}
\newenvironment{bewijs}{\begin{proof}[Bewijs]}{\end{proof}}
\newcommand{\N}{\mathbb{N}}
\title{Kunnen we grote getallen op veel manieren als som van 5 kwadraten schrijven?}
\begin{document}
\maketitle
\begin{definitie}
We noemen een getal $k$ \emph{Vier-Vierkants-Perfect (VVP)} als er $1, 2, 3$ en $4$ kwadraten zijn die sommeren tot $k$.
\end{definitie}
\begin{definitie}
We noemen een verzameling $V$ van VVPs \emph{onafhankelijk} als er voor alle $v \in V$ getallen ${o_v}_1 \dots {o_v}_{10}$ zijn zodat 
\[
v = {o_v}_1^2 = {o_v}_2^2 + {o_v}_3^2 = {o_v}_4^2 + {o_v}_5^2 + {o_v}_6^2 = {o_v}_7^2 + {o_v}_8^2 + {o_v}_9^2 + {o_v}_10^2
\]
en voor alle $i, j \in \{1 \dots 10\}$, alle $v, w \in V, v \not= w$ geldt dat ${o_v}_i \not= {o_w}_j$.
\end{definitie}
\begin{lemma}
Er bestaat een onafhankelijke verzameling van VVPs met oneindig veel elementen.
\end{lemma}
\begin{bewijs}
Laat $V$ een verzameling zijn van eindig veel onafhankelijke VVPs. Zo'n verzameling bestaat, neem bijvoorbeeld $V = \{169\}$. Het idee is om aan te tonen dat we een VVP $v$ kunnen vinden, zodat $V \cup \{v\}$ onafhankelijk is. Dan kunnen we dat namelijk blijven toepassen om een rijtje van eindige verzamelingen te maken, en de vereniging van al die termen is duidelijk oneindig (en ook onafhankelijk).

Merk op dat als $a \geq \max{V}$, dan geldt voor alle $v \in V, i \in \{1 \dots 10\}$ dat $a \not= {o_v}_i$.
Laat $n$ een oneven getal groter dan $\max{V}$ zijn. Dan is $n^2$ ook oneven, en dus is er een $m$ zodat $2m + 1 = n^2$. Omdat $(m + 1)^2 - m^2 = 2m + 1$, zien we dat $(m + 1)^2 = m^2 + n^2$.
Omdat $n$ oneven is, is $n^2 \equiv 1 \pmod{4}$. Dus $2m + 1 \equiv 1 \pmod{4}$, en $2m \equiv 0 \pmod{4}$. Dus $m$ is even, en $m + 1$ is oneven. Dus er is een $k$ zodat $(k + 1)^2 = k^2 + (m + 1)^2$, en een $i$ zodat:
\begin{align}
(i + 1)^2 
&= i^2 + (k + 1)^2 \nonumber\\
&= i^2 + k^2 + (m + 1)^2 \nonumber\\
&= i^2 + k^2 + m^2 + n^2 \nonumber
\end{align}
Dus $(i + 1)^2$ is een VVP, en omdat $i \geq k \geq m \geq n \geq \max{V}$, is $V \cup \{(i + 1)^2\}$ ook een onafhankelijke verzameling van  VVPs.\\
Dus er bestaat een oneindige onafhankelijke verzameling van VVPs.
\end{bewijs}
\begin{definitie}
Laat \emph{$R_5(n)$} het aantal mogelijke $a_1, \dots, a_5 \in \N$ ($a_1 \leq \dots \leq a_5)$, zodat $a_1^2 + \dots + a_5^2 = n$. Oftewel, $R_5(n)$ is het aantal mogeljike manieren om $n$ te schrijven als som van 5 kwadraten ongelijk aan 0, zonder permutaties mee te tellen.
\end{definitie}
\begin{stelling}
\[
\lim_{n \to \infty}R_5(n) = + \infty
\]
\end{stelling}
\begin{bewijs}
Laat $M \in \N$, en laat $N$ zodat een onafhankelijke verzameling $V$ van $5M$ VVPs bestaat, zodat als $v \in V$, $v \leq N$.
Het idee is nu aan te tonen dat voor alle $n \geq N$ er minstens $M$ manieren zijn om $n$ te schrijven als som van 5 kwadraten, zodat $R_5(n) \geq M$.

Laat $n \geq N$, en nummer de $v \in V$: $\{v_1 \dots v_{5M}\}$. Dan is er een $a_1 \in \N$ zodat $n - a_1 = v_1$. Volgens Lagrange \cite{lagrange} kunnen we $a_1$ schrijven als som van 1, 2, 3 of 4 kwadraten, dus $n = a_1 + v_1$ is te schrijven als som van vijf kwadraten. Omdat $a_1$ maximaal 4 als som van 4 kwadraten te schrijven is, en alle $v \in V$ onafhankelijk zijn, zijn er maximaal vier $v \in V$ niet onafhankelijk van $a_1$. Dus als we $v_1$ en deze vier $v$ uit $V$ halen, heeft $V$ minstens $5(M - 1)$ elementen. Hernummer deze elementen $\{v_2 \dots v_{5(M - 1)} \}$. Dan is er een $a_2 \in \N$ zodat $n - a_2 = v_2$. Door dit herhaaldelijk toe te passen vinden we $v_1 \dots v_M$ en $a_1 \dots a_M$ zodat:
\begin{align}
n = a_1 &+ v_1\nonumber\\
= a_2 &+ v_2\nonumber\\
&\vdots\nonumber\\
= a_M &+ v_M\nonumber
\end{align}
Omdat alle $v_i$ onderling onafhankelijk zijn, en onafhankelijk van alle $a_i$, zijn alle sommen verschillend. Dus alle $n \geq N$ zijn op minstens $M$ manieren te schrijven als som van vijf kwadraten.
\end{bewijs}
\begin{thebibliography}{x}
\bibitem{lagrange}
	Weisstein, Eric W.
	\emph{Lagrange's Four-Square Theorem.}
	From MathWorld--A Wolfram Web Resource.
\end{thebibliography}
\end{document}